% Compiler avec lualatex:
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{2122-pablo}
\usepackage{2122-pablo-paternault}
\usepackage{2122-pablo-math}
\usepackage{2122-pablo-tikz}

\usepackage[
    a5paper,
    includehead,
    margin=5mm,
]{geometry}
\usepackage{2122-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Polynômes du second degré}}
\fancyhead[R]{\textsc{Sujets d'EC}}

\begin{document}

\begin{exercice}[D'après l'exercice 2 du sujet d'EC \no49]
    Une micro-entreprise fabrique des ventilateurs.

    On note $B(x)$ le résultat financier mensuel (bénéfice ou perte), exprimé en centaines d'euros, réalisé par l'entreprise pour la production de $x$ centaines de ventilateurs, lorsque $x\in\intervallefi{0}$. La courbe représentative de la fonction $B$ est représentée ci-dessous.

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
            \begin{axis}[
                yscale=1.6,
                xscale=1.6,
                    domain=0:45,
                    ultra thick,
                    axis lines=middle,
                    minor x tick num=9,
                    minor y tick num=4,
                    enlarge y limits=true,
                    xtick={0, 10, ..., 50},
                    ytick={-500, -400, ..., 700},
                    major grid style={black, thick},
                    grid=both,
                ]
                \addplot[
                    restrict y to domain=-400:700,
                    red, ultra thick,
                    smooth,
                    domain=0:45]{-2*x*x+90*x-400};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \begin{enumerate}
        \item Répondre aux questions suivantes, avec la précision permise par le graphique.
            \begin{enumerate}
                \item Déterminer $B(30)$ et interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
                \item Donner une valeur approchée, en centaines d'euros, du bénéfice mensuel maximal de l'entreprise.
            \end{enumerate}
        \item On admet que la fonction $B$ est définie pour tout réel $x$ appartenant à l'intervalle $\intervallefi{0}$ par :
            \[B(x) =-2x^2+90x-400\]
            \begin{enumerate}
                \item Démontrer que $B(x)$ peut s'écrire sous la forme :
            \[B(x) =-2(x -5)(x -40)\]
                \item En déduire la valeur exacte du volume de production pour lequel le bénéfice mensuel de l'entreprise est maximal.
                \item Calculer la valeur exacte du bénéfice mensuel maximal de l'entreprise.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après l'exercice 3 du sujet d'EC \no3]
L'entreprise SAVEUR fabrique et commercialise de l'extrait de parfum. Elle est en capacité d'en produire jusqu'à 34 hectolitres par mois. On suppose que toute la production est vendue.

On modélise le coût de production mensuel, en centaines d'euros, de $x$ hectolitres d'extrait de parfum par la fonction $C$ définie par :
    \[
    C (x) =2x^2 +12x +240 \text{, où } x\in\intervallef{0 ; 34}.
    \]

    Chaque hectolitre d'extrait de parfum est vendu 80 centaines d'euros.

    \begin{enumerate}
    \item
    \begin{enumerate}
    \item Calculer le coût de production mensuel et la recette réalisée par l'entreprise lorsqu'elle produit 6 hectolitres d'extrait de parfum dans le mois.
    \item L'entreprise réalise-t-elle un profit lorsqu'elle produit et vend 6 hectolitres d'extrait de parfum par mois?
    \end{enumerate}
    \item Démontrer que le bénéfice, en centaines d'euros, pour la vente de $x$ hectolitres d'extrait de parfum, est donné par la fonction $B$ définie par :
    \[
    B(x) =-2x^2 +68x -240.
    \]
    \item Justifier que, pour tout réel $x\in\intervallef{0 ; 34}$, $B(x) =-2(x -4)(x -30)$.
    \item Étudier le signe de $B(x)$, pour tout $x$ appartenant à l'intervalle $\intervallef{0; 34}$, et en déduire la quantité d'extrait de parfum à produire et à vendre pour que l'entreprise ne travaille pas à perte.
    \item Déterminer le montant, en euros, du bénéfice maximal que peut réaliser l'entreprise en vendant cet extrait de parfum.
    \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après l'exercice 2 du sujet d'EC \no 18]
% Pas mal de modifications par rapport au sujet original.
Une entreprise fabrique et vend des composants électroniques pour smartphones. On note $x$ le nombre de dizaines de composants fabriqués par jour. Le coût de production, en dizaines d'euros, de $x$ dizaines de composants, noté $C(x)$, est donné par la formule $C(x)=x^2+36$..

On a tracé ci-dessous La courbe représentative de la fonction $C$ sur l'intervalle $\intervallef{0 ; 15}$.

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[scale=1,very thick]
            \begin{axis}[
                yscale=1.6,
                xscale=1.6,
                    domain=0:15,
                    ultra thick,
                    axis lines=middle,
                    minor y tick num=4,
                    enlarge y limits=true,
                    xtick={0, 1, ..., 15},
                    ytick={0, 50, ..., 270},
                    major grid style={black, thick},
                    grid=both,
                ]
                \addplot[
                    red, ultra thick,
                    smooth,
                    domain=0:15]{x*x+36};
            \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\begin{enumerate}
\item À l'aide du graphique, déterminer le coût de production de 80 composants (on laissera apparent les traits de construction).
\end{enumerate}
La recette de l'entreprise lorsqu'elle produit et vend $x$ dizaines de composants est modélisée par la fonction $R$ définie par $R(x) = 15x$.
%Tracer la représentation graphique de la fonction R sur le graphique en annexe.
\begin{enumerate}[resume]
\item Montrer que le résultat net de l'entreprise lorsqu'elle produit et vend $x$ dizaines de composants est modélisée par la fonction $B$ définie par $B(x) = - x^2+15x - 36$.
%Pour rappel, le résultat net est la différence entre la recette et le coût de production.
\item Vérifier que, pour tout $x$ appartenant à l'intervalle $\intervallef{0 ; 15}$ : \[B(x) = -(x - 3)(x - 12)\]
\item Dresser le tableau de signes de la fonction $B$ sur l'intervalle $\intervallef{0 ; 15}$.
\item On rappelle que l'entreprise réalise un bénéfice lorsque le résultat net est positif. Déterminer combien de composants cette entreprise doit produire et vendre pour réaliser un bénéfice.
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[D'après l'exercice 2 du sujet d'EC \no 30]
	Après l'administration d'un antibiotique, la population d'une bactérie, exprimée en dizaine de millier, est modélisée par la fonction $f$ définie sur l'intervalle $\intervallef{0 ; 3}$ par :
	\[f (t ) = -0, 9t^2 + 1,53t + 3,51\]
où $t$ désigne le temps exprimé en heure.

On administre l'antibiotique à l'instant $t = 0$.

	\begin{enumerate}
		\item Quel est le nombre de bactéries à l'instant où l'on administre l'antibiotique ?
		\item Calculer $f (3)$. Interpréter ce résultat dans le contexte de l'exercice.
		\item Vérifier que $f (t ) = -0, 9(t - 3)(t + 1, 3)$.
		\item
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer au bout de combien de temps après l'administration de l'antibiotique, le nombre de bactéries est maximal(on exprimera le résultat en heure-minute).
		\item Quel est alors le nombre maximal de bactéries ?
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
